**海军部系数（英文：Admiralty Coefficient）**是船只阻力的衡量参数之一，实质表示为航速与排水量关系。

## 公式

\(C = \frac{ \sqrt[3]{D^2} \times S^3}{Hp}\)

其中：

  - C代表海军部系数；
  - D代表航行时排水量，以[公吨为单位](../Page/公吨.md "wikilink")；
  - S代表在该排水量时航行的任意速度，以[节为单位](../Page/节.md "wikilink")；
  - Hp表示在该速度下的轮机功率，以[马力为单位](../Page/马力.md "wikilink")。

通常来说，船只的海军部系数不会超过500，通常的货轮和邮轮大约为400\~450之间，当代的水面军舰，包括航空母舰可达到180\~250。海军部系数越大，阻力越小，快速性越好。

同样类型的船只，在相同情况下海军部系数是大致相同的。

海军部系数是一种阻力近似估算方法,
艾亚法、兰泼—凯勒法、海军部系数法三种阻力近似估算方法，是在舰船设计时估算阻力的一种方法.海军部系数是船舶阻力与推进里的一种学科。

## 示例

**示例1：**

著名的客轮[泰坦尼克号的部分性能参数如下](../Page/泰坦尼克号.md "wikilink")：

  - 处女航排水量：52310
  - 航速：23节
  - 动力：50000匹

这样，海军系数即可计算为：

  - 带入公式：\(C= \frac{ \sqrt[3]{52310^2} \times {23^3}}{50000}\)
  - 计算：\(C= \frac{ 1398.6954 \times 12167}{50000}\)
  - 结果：\(C \approx 340\)

**示例2：** 苏俄海军的弹道导弹潜艇台风级核潜艇 其海军部系数可以得出：

  - 带入公式：\(C= \frac { \sqrt[3]{26500^2} \times {27^3}}{80000}\)
  - 计算：\(C= \frac { 888.8543 \times 19683}{80000}\)
  - 结果：\(C \approx 219\)

## 参考

  - [海事名词解释，开头字母C](https://web.archive.org/web/20070927175645/http://titanic-model.com/glossary/c.shtml)

  - [The Cargo Ship](http://www.du.edu/~jcalvert/tech/fluids/cargo.htm)

[category:军事名词](../Page/category:军事名词.md "wikilink")
[category:海事名词](../Page/category:海事名词.md "wikilink")